<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
	<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<book lang="de">
  <title>MCS
    Depth Logger &docversion;
  </title>
  <para>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="resource/Willie-Logo.png" format="PNG" width="4in" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
    MCS Depth Logger
		<!-- Version &docversion; -->
  </para>
  <para>
    Dieses Programm dient der Vereinfachung verschiedener Aufgaben,
    die im Zusammenhang mit dem NMEA Datenlogger
    auftreten.
  </para>
  <chapter id="introduction">
    <title>Einleitung</title>
    <para>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/Willie-Logo.png" format="PNG" width="4in" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
      Dieses Programm dient der Vereinfachung verschiedener Aufgaben, die im Zusammenhang mit dem NMEA Datenlogger auftreten. Dazu zählen
      <itemizedlist mark='bullet'>
        <listitem>
          <para>
            Überprüfung der Datendateien und evt. Berichtigung
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Upload auf einen Server
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Konfiguration des Loggers
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Firmwareupdate inkl. Vorbereitung der Datenkarten (für Bootloader Version 1)
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Gerade für den letzten Punkt ist eine Unterstützung (für den Bootloader Version 1) sehr sinnvoll, da das Erzeugen einer konformen
        Datenkarte für das Loggerupdate einige Schritte beinhaltet, die mit normalen Betriebssystemhilfsmitteln
        nicht möglich sind.
      </para>
      <para>Diese Anleitung beschränkt sich auf die wichtigsten Aufgaben des Programms.
      </para>
      <indexterm>
        <primary>Einleitung</primary>
      </indexterm>
    </para>
  </chapter>
  <chapter id="installation">
    <title>Installation</title>
    <para>Zur Installation führen Sie bitte das Setupprogramm aus und folgen Sie den Anweisungen.
    </para>
    <indexterm>
      <primary>Installation</primary>
    </indexterm>
  </chapter>
  <chapter id="checkData">
    <title>Anzeige und Überprüfung der Daten</title>
    <para>
      Starten Sie das Programm. (Wenn Sie diese Hilfe sehen, haben Sie dieses wahrscheinlich schon gemacht.) Legen
      Sie bitte ihre SD-Karte in den dafür vorgesehen Kartenleser. Wenn die Karte bereits eingelegt
      war, sollten Sie diese im linken Teil des Programmfensters (SD Kartenlaufwerk) auswählen können. Wenn Ihre Karte
      nicht aufgeführt ist, drücken Sie bitte auf den Knopf aktualisieren.[
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/refresh1.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      ] Sollte jetzt da Laufwerk immer noch nicht erscheinen, schauen Sie
      bitte im Betriebssystem nach, ob dort das Laufwerk richtig angezeigt
      wird. Damit das Programm mit dem Laufwerk arbeiten kann, muss dieses
      als Wechseldatenträger erscheinen.
    </para>
    <para>
      Während im linken Teil des Programmfensters verschiedene Daten der
      Karte erscheinen, werden im rechten Teil alle Datendateien
      aufgeführt. Wird nun eine Datendatei selektiert, erscheinen links
      Informationen zur Datei im Bereich Dateiinformation. Über den Knopf [
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/vinyl.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      Analysieren] können Sie nun eine Analyse über die Datei ausführen.
      Hierbei werden alle NMEA Datensätze auf evt. Übertragungsfehler
      geprüft. Über den Schalter [auto. Analyse] wird diese Analyse
      automatisch bei der Selektion einer Datei ausgeführt.
      <emphasis>ACHTUNG: Das Analysieren großer Dateien kann ein paar Minuten in Anspruch nehmen. </emphasis>
    </para>
    <indexterm>
      <primary>Anzeige und Überprüfung der Daten</primary>
    </indexterm>
  </chapter>
  <chapter id="uploadData">
    <title>Upload der Daten</title>
    <para>
      Für den Upload der Daten müssen Sie zunächst im Programm einige
      Einstellungen vornehmen. Rufen Sie dazu den Dialog
      Einstellungen auf.[
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/settings.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      ]
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/settings_dialog_1.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/settings_dialog_2.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
      Hier tragen Sie bitte zunächst die URL für den Upload ein. Die URL erfragen Sie bitte bei ihrem Upload Portal.
      Weiterhin müssen der Benutzername und das
      Passwort für die Authentifizierung angegeben werden. Eventuell müssen die
      Dateien noch vor dem Upload vorbereitet werden. Dazu dient das Feld Vorbereitung.
      hier kann eine Batchdatei angegeben
      werden, die die Dateivorbereitung übernimmt. Näheres erfragen Sie bitte bei ihrem Upload-Portal.
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/settings_dialog_3.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </para>
    <para>
      Zum Upload selektieren Sie bitte die Dateien, die Sie zum Server
      hochladen möchten. Dann drücken Sie bitte
      auf den
      Knopf [
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/cloud10.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      ] Nach dem Beantworten der Frage mit [OK]
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/upload_question.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
      wird nun ein temporärer Ordner erstellt. Dorthin werden die
      Datendateien kopiert. Dann werden noch die
      zusätzlichen
      Information
      über den verwendeten Logger
      erzeugt. Auch wird eine Datei mit der
      Schiffskennung,
      falls vorhanden, angelegt.
      Erst jetzt wird, wenn
      eingestellt, pro Datei die Vorbereitung gestartet.
      (Sowohl
      die
      interne, wie danach auch die
      externe Vorbereitung)
      <mediaobject></mediaobject>
      Jetzt wird das Verzeichnis in einer ZIP Datei komprimiert und zu dem
      Server hochgeladen. Dabei werden, bei
      Bedarf, die
      Authentifizierungsinformationen
      verwendet. Nach Abschluss erscheint
      in
      der Statuszeile eine
      Erfolgsmeldung.
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/upload_ok.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </para>
    <indexterm>
      <primary>Upload der Daten</primary>
    </indexterm>
  </chapter>
  <chapter id="configLogger">
    <title>Konfiguration des Loggers</title>
    <para>
      Der Logger wird in einer Standardkonfiguration ausgeliefert.
      Will man
      den Logger mit anderen Parametern
      betreiben, muss
      man die
      Konfiguration ändern. Den
      Dialog
      dazu ruft man über den Knopf [
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/compose.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      ] auf.
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/logger_conf.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
      Folgende Einstellungen können über den Dialog gemacht werden.
      <itemizedlist mark='bullet'>
        <listitem>
          <para>
            Kanal A Baudrate: Baudrate für den Kanal A, NMEA Standard ist
            4800
            Baud, was auch der Default
            ist. Möglich sind
            1200, 2400, 4800,
            9600, 19200 und
            deaktiviert.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seatalk: Hiermit wird der Seatalk Anschluss aktiviert. Neben
            der Hardwareumschaltung (über den
            internen Jumper)
            muss auch hier
            in der Konfiguration
            Seatalk aktiviert werden. Damit wird
            automatisch das Protokoll und die Baudrate
            richtig gewählt. (9N1
            und 4800 Baud)
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Kanal B Baudrate: Baudrate für den Kanal B, NMEA Standard ist
            4800 Baud, was auch der Default
            ist. Möglich sind
            1200, 2400, 4800
            und deaktiviert.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Features: schreibe Gyrodaten: Mit diesem Schalter werden die
            Daten des eingebauten Gyroscopes
            als NMEA
            Nachrichten mit
            aufgezeichnet. Default ist
            eingeschaltet.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Features: schreibe Spannungsversorgungsdaten: Mit diesem
            Schalter wird die interne
            Spannungsversorgung
            protokolliert.
            Schalten Sie dieses Feature
            nur
            ein, wenn es benötigt wird.
            Default ist ausgeschaltet.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Schiff-ID: Numerische Schiffs-ID. Wird für den Upload
            benötigt, um das Schiff und damit die
            Parameter für die
            GPS und
            Echolotpositionen zu
            identifizieren.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      Bei [OK] werden die Daten automatisch auf die ausgewählte SD-Karte in
      die Datei "config.dat" geschrieben
    </para>
    <indexterm>
      <primary>Konfiguration des Loggers</primary>
    </indexterm>
  </chapter>
  <chapter id="updateFirmware">
    <title>Firmwareupdate des Loggers</title>
    <para>
      Der Logger schreibt automatisch die Version der Firmware und seine aktuellen Einstellungen auf die SD-Karte
      (in die Datei "oseamlog.cnf"). Anhand dieser Daten kann das Programm ermitteln, ob ein Firmwareupdate nötig ist.
      Dazu drücken Sie bitte auf den Knopf [
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/upload5.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      ] Beim Bootloader Version 2 wird der ganze Prozess verkürzt und es wird nur die neue Firmware auf die SD Karte gschrieben. (Punkt 4) 
      Beim Bootloader Version 1 kann Systembedingt ein Firmwareupdate nur auf einer SD-Karte, 
      die mit dem FAT Filesystem formatiert wurde, erfolgen. FAT wird aber nur von Karten &lt;=2GB unterstützt. 
      Unter neueren Betriebssystem ist es manchmal auch nicht mehr möglich einen Datenträger mit FAT zu formatieren. 
      Deswegen übernimmt das Programm hier die richtige Konfiguration der SD-Karte. Dabei werden folgende Schritte durchgeführt:
      <itemizedlist mark='bullet'>
        <listitem>
          <para>
            Zunächst wird geprüft, ob die Karte nicht bereits ein FAT Dateisystem hat. Wenn ja werden die folgenden 2 Punkte übersprungen.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Es liegt kein FAT Dateisystem vor: Zunächst wird angeboten, ein Backup von der aktuellen Karte zu machen. 
            Dieses kann später mit dem
            <link linkend="sd_card_management">SD Kartenverwaltungstool</link>
            wiederhergestellt werden.
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="resource/firmware_backup.png" format="PNG" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
            [Ja] startet das Backup für diese Karte, [Nein] überspringt diesen
            Schritt und mit [Abbrechen] können Sie den gesamten Updateprozess
            abbrechen. Beim Backup wird das Programm win32Diskimager in der
            MCS Version gestartet. Dieses Programm erzeugt von der Karte ein
            vollständiges Image. Dieses kann zu einem späteren Zeitpunkt
            wieder auf die Karte geschrieben werden. Achten Sie bitte beim
            Backup darauf, dass überall immer das richtige Laufwerk gewählt
            wurde.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Nun wird automatisch ein vorbereitetes FAT Image mit Hilfe des
            win32diskimager auf die Karte
            gespielt. Diese ist ca.
            120MB groß.
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="resource/win32_diskimager.png" format="PNG" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Nun wird wenn nicht bereits geschehen, die aktuelle Firmware von dem Server heruntergeladen und auf dem Rechner gespeichert.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Von dort wird diese dann auf die FAT Partition kopiert. Neben der Firmware wird auch noch die Versionskennzeichendatei kopiert.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      Nun muss diese Karte nur noch in den Logger eingelegt werden und dieser gestartet werden. Sobald die grüne LED
      dauerhaft leuchtet ist der Updatevorgang abgeschlossen. Warten Sie nun bitte noch 30 Sekunden, bevor Sie den Logger
      wieder ausschalten.
    </para>
    <indexterm>
      <primary>Firmwareupdate des Loggers</primary>
    </indexterm>
  </chapter>
  <chapter id="sd_card_management">
    <title>SD-Kartenverwaltung</title>
    <para>
      Mit Hilfe der SD-Karten Verwaltung [
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/stiffy.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      ] können Sie die im vorherigen Schritt erzeugten Images verwalten.
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/manage_sd_card.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
      Sie können hier mit dem Knopf [
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/bin3.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      ] Images löschen, mit [
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/intro.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      ] wieder zurück auf die SD Karte schreiben, mit [
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/folder15.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      ] starten Sie einen Explorer auf dem Programmspeicherplatz.
      Mit [
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/power5.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      ] verlassen Sie den Dialog.
    </para>
    <indexterm>
      <primary>SD-Kartenverwaltung</primary>
    </indexterm>
  </chapter>
  <chapter id="showMap">
    <title>Kartendarstellung</title>
    <para>
      Mit dieser Funktion werden die Daten automatisch konvertiert und dann in der in den Einstellunge hinterlegten
      Kartenanzeige zu Anzeige gebracht. Somit
      können Sie ihren Track nun auch auf einer Karte verfolgen.
    </para>
    <indexterm>
      <primary>Track auf Karte</primary>
    </indexterm>
  </chapter>
  <chapter id="export">
    <title>Daten exportieren, Format konvertieren</title>
    <para>
      Mit dieser Funktion werden die Daten extrahiert und automatisch in ein anderes Format konvertiert. Das Format
      wird anhand des Dateifilters ausgewählt.
      Benötigt der gewählte Filter spezeille Einstellungen, geht nach der Auswahl
      oder Eingabe des Dateinamens ein zusätzlicher Dialog auf.
    </para>
    <para>
      Unterstützte Formate:
      <itemizedlist mark='bullet'>
        <listitem>
          <para>NMEA: Exportiert die Datei in das Standard-NMEA-Format. Hierbei wird automatisch der Zeitstempel und die
            Kanalkennzeichnung verworfen.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>GPX: Exportiert die Datei im GPX-Format als ein Track.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Logger: Exportiert die Datei in dem speziellen Logger-Format.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>alle Dateien: Exportiert die Datei im Originalformat. Hierbei werden nur die Daten richtig konvertiert.
            (Umgebrochene Zeilen werden automatisch
            zusammengefasst)
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    <indexterm>
      <primary>Export</primary>
    </indexterm>
  </chapter>
  <chapter id="import">
    <title>Daten importieren</title>
    <para>
      Mit der Funktion Import [
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/incoming.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      ] können Sie auf bereits auf der Festplatte sich befindende Daten zugreifen. Hierbei müssen Sie nur den Pfad zu dem Verzeichniss mit den Daten angeben. 
      Wurde eine komplette SD Karte mit allen Daten kopiert, werden auch die Parameter des Loggers angezeigt. 
    </para>
    <indexterm>
      <primary>Importieren</primary>
    </indexterm>
  </chapter>
  <chapter id="Zeitstempel">
    <title>Zeitstempel</title>
    <para>
      Mit der Funktion Zeitstempel [
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/clock3.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      ] werden alle Quelldateien (auf der SD Karte) mit einem neuen Zeitstempel versehen. Als Grundlage wird die letzte GPS Zeitangabe der Datei verwendet.
      Ist kein Zeitstempel in der Datei vorhanden, wird die Datei nicht verändert.
    </para>
    <indexterm>
      <primary>Importieren</primary>
    </indexterm>
  </chapter>
  <chapter id="settings">
    <title>Einstellungen im Programm</title>
    <para>
      Für einige Bereiche im Programm müssen Sie zunächst Einstellungen vornehmen. Rufen Sie dazu den Dialog Einstellungen auf.[
      <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resource/settings.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </inlinemediaobject>
      ]
    </para>
    <section>
      <title>Allgemeine Einstellungen</title>
      <para>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="resource/settings_dialog_1.png" format="PNG" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
        Hier können Sie den Ablagepfad für die Trackinformationen bestimmen. Ein einzelner Track wird als ZIP-Datei
        gespeichert. Die Baumdarstellung in der Anzeige entspricht dann tatsächlich der Ordneranzeige in diesem Pfad.
      </para>
    </section>
    <section>
      <title>Upload</title>
      <para>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="resource/settings_dialog_2.png" format="PNG" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
        Hier tragen Sie bitte zunächst die URL für den Upload ein. Die URL erfragen Sie bitte bei ihrem Upload Portal.
        Weiterhin müssen der Benutzername und das Passwort für die Authentifizierung angegeben werden. Eventuell müssen die
        Dateien noch vor dem Upload vorbereitet werden. Dazu dient das Feld Vorbereitung.
        Hier kann eine Batchdatei angegeben werden, die die Dateivorbereitung übernimmt. Näheres erfragen Sie bitte bei ihrem Upload-Portal.
      </para>
    </section>
    <section>
      <title>Karte</title>
      <para>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="resource/settings_dialog_3.png" format="PNG" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
        Hier können Sie einstellen, mit welchem Viewer Sie die Kartendarstellung haben möchten. Dabei gibt es 3
        Möglichkeiten:
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>interner Viewer</term>
            <listitem>
              <para>Mit dieser Einstellung wird der interne Viewer gestartet. Diese kann den Track oder die Datei auf
                verschiedenen Karten darstellen. Z.Z. sind
                implementiert: OpenStreetMap, VisualEarth und OpenSeaMap. Näheres
                dazu finden Sie im Kapitel Kartendarstellung. Es können mehrere
                Kartendarstellungen
                gleichzeitig aktiv sein.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term>Browser</term>
            <listitem>
              <para>
                Hier werden die Daten mithilfe des Tools
                <ulink url="http://www.routeconverter.com/">RouteConverter</ulink>
                in einem Browser zur Anzeige gebracht. Näheres finden Sie in der Beschreibung zu dem Tool.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term>externes Programm</term>
            <listitem>
              <para>Mit Hilfe dieser Option können Sie ihr eigenes Programm zur Kartenanzeige verwenden. Übergeben wird eine
                NMEA0183 kompatible Datendatei.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </para>
    </section>
    <indexterm>
      <primary>Einstellungen</primary>
    </indexterm>
  </chapter>
  <chapter id="about">
    <title>Über MCS Depth Logger</title>
    <para>
      Mehr Informationen sowie eine Online Seite zur Konfigurations des
      Loggers finden sie unter
      <ulink url="http://wkla.dyndns.org/mcslog">MCS Depth Logger</ulink>
    </para>
  </chapter>
  <appendix id="Anhang">
    <title>Dateiformat des Hardwareloggers</title>
    <para>Der Hardwarelogger hat ein etwas modifiziertes NMEA-Dateiformat. Ein Datensatz besteht aus 3 Teilen.
      Zunächst kommt ein Zeitstempel, dann folgt eine Kanalkennzeichnung und als letzen Teil folgt der eigentliche
      NMEA Datensatz. Alle Teile sind durch ein Semikolon getrennt.
    </para>
    <para>Zeitstempel: Dieser ist nach folgendem Format aufgebaut und gibt die Zeit nach dem Start des Loggers an.
      Format: HH:mm:ss.SSS z.B.: 00:00:11.165. Der Zeitstempel gibt den Zeitpunkt an, an dem das 1. Byte im Logger
      eingetroffen ist.
    </para>
    <para>Kanalkennzeichnung: Die Kanalkennzeichnung gibt an, auf welchem Kanal der Datensatz eingetroffen ist.
      Dieses dient der Identifizierung und Fehlerkorrektur. Möglich sind: A, B und I (intern).
    </para>
    <para>NMEA Daten: Hier werden die originalen NMEA Daten ausgegeben.</para>
    <para>
      Es werden folgende eigene Meldungen generiert:
      <variablelist mark='bullet'>
        <varlistentry>
          <term>Start/Stop Meldungen:</term>
          <listitem>
            <para>
              $POSMST,Start NMEA Logger,V 0.1.2*30
            </para>
            <para>
              $POSMSO,Stop NMEA Logger*3A
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Lagedaten (Alle 3 Achsen):</term>
          <listitem>
            <para>
              $POSMGYR,1800,7772,13164*5C
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Beschleunigungsdaten (Alle 3 Achsen):</term>
          <listitem>
            <para>
              $POSMACC,-684,-2145,-7012*7D
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Betriebsspannung (Optional):</term>
          <listitem>
            <para>
              $POSMVCC,4962*72
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Daten von Seatalk:</term>
          <listitem>
            <para>
              $POSMSK,4AEF4245265E62*72
            </para>
            <para>
              Da Seatalk ein binäres Format ist, werden die einzelnen Bytes als HEX ausgegeben. NMEA Kennzeichnung ist $POSMSK.
              Danach folgt eine Kolonne aus
              HEX
              Zahlen. Jeweils 2 Ziffern bilden ein Byte.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      Alles kann man auch hier nachlesen:
      <ulink url="http://wkla.dyndns.org/ArduinoWiki/doku.php?id=arduino:oseam">OpenSeaMap Hardware Logger</ulink>
    </para>
    <indexterm>
      <primary>Dateiformat</primary>
    </indexterm>
  </appendix>
</book>